\subsection{Mezclas asortativas por caracter\'{i}sticas enumerativas}
Una Red es asortativa si una fracci\'{o}n significante de las aristas
en la red unen v\'{e}rtices del mismo tipo.
Una buena medida puede ser la siguiente.
Encontramos la fracci\'{o}n de aristas que unen v\'{e}rtices del mismo tipo
y luego le restamos la fracc\'{o}n de aristas que esperariamos encontrar
si las aristas se colocaran al azar.
En t\'{r}minos matem\'{a}ticos, sea
$c_i $
el tipo de clase del v\'{e}rtice
$i$
Entonces, el n\'{u}mero de aristas que unen a dos v\'{e}rtices del mismo
tipo es 
$$
\sum_{aristas(i,j)}\delta_{c_i,c_j} 
=\frac{1}{2}\sum_{ij}A_{ij}\delta(c_i,c_j)
$$
Contando ahora el n\'{u}mero esperado de aristas entre v\'{e}rtices.
Consideremo una arista particular unida al v\'{e}rtice
$i$
que tien grado
$k_i$
Hay
$2m$
extremos d\'{o}nde puede terminar la arista.
y la posibilidad de que uno de los otro extremos se uno de los
$k_j$
es
$\frac{k_j}{2m}$
Contando las
$k_i$
aristas unidas a
$i$
el n\'{u}mero total de esperado de aristas entre
los v\'{e}rtices
$i$
y
$j$
son
$\frac{k_i}{k_j}$
y el n\'{u}mero esperado de aristas
entre todos los pares de v\'{e}rtices del mismo tipo es
$$
\frac{1}{2}\sum_{ij}\frac{k_ik_j}{2m}\delta(c_i,c_j),
$$
Tomando la diferencia tenemos
$$
\frac{1}{2}\sum_{ij}A_{ij}\delta(c_i,c_j)
- \frac{1}{2} \sum_{ij}\frac{k_ik_j}{2m}\delta(c_i,c_j)
=\frac{1}{2}\sum_{ij}(A_{ij}-\frac{k_ik_j}{2m}\delta(c_ic_j))
$$
Convencionalmente, uno calcula la fracci\'{o}n de dichas aristas.
Es decir
$$
Q=\frac{1}{2m}\sum_{ij}(A_{ij}-\frac{k_ik_j}{2m}\delta(c_i,c_j))
$$
Esta medida
$Q$
es llamada modularidad.
este valor es menor a uno estrictamente. Podemos normalizar
$Q$
dicidiendolo por su valor en la red perfectamente mezclada.
Cuando esto pasa
$\delta(c_i,c_j)=1$
cuando
$A_{ij}=1$
As\'{i}
$Q_{max}=\frac{1}{2m}(2m-\sum_{ij}\frac{k_ik_j}{2m}\delta(c_i,c_j))$
Por lo que el valor normalizado de modilaridad est\'{a} dado por
$$\frac{Q}{Q_{max}}
=\frac{\sum_{ij}(A_{ij}-k_ik_j/2m)\delta(c_i,c_j)}
    {2m-\sum_{ij}(k_ik_j/2m)\delta(c_i,c_j)}.
$$
Esta cantidad, a veces es llamadacoeficiente de asortatividad.
Otra forma alternativa para la modularidad, puede ser derivada
en t\'{e}rminos de las cantidades
$$
\epsilon_{rs}=\frac{1}{2m}\sum_{ij}A_{ij}\delta(c_i,r)\delta(c_j,s)
$$
que es la fracci\'{o}n de aristas que unen v\'{e}rtices de tipo
$r$
a v\'{e}rtices de tipo
$s,$
y
$$
a_r=\frac{1}{2m}\sum_{i}k_i\delta(c_i,r)
$$
la cual es la fracci\'{o}n de t\'{e}rminaciones de aristas
salientes de un v\'{e}rtice de tipo
$r$
Notando que
$$
\delta(c_i,c_j)=\sum_{r}\delta(c_i,r)\delta(c_j,r)
$$
Tenemos
$$
\begin{aligned}
Q &=
\frac{1}{2m}\sum_{ij}\left(A_{ij}
-\frac{k_ik_j}{2m}\right)\sum_{r}\delta(c_i,r)\delta(c_j,r) \\
&=\sum_{r}\left[ 
    \frac{1}{2m} \sum_{ij} A_{ij} \delta(c_i,r)\delta(c_j,r)
    -\frac{1}{2m} \sum_{i}k_i\delta(c_i,r)\frac{1}{2m}\sum_{j}k_j\delta(c_j,r)
    \right]\\
&=\sum_{r}(\epsilon_{rr}-a_{r}^2)
\end{aligned}
$$
Esta informaci\'{o}n puede ser\'{u}til cuando tenemos la informaci\'{o}n
en forma de una lista de aristas y el tipo de v\'{e}rtices
